% LaTeX2e class for student theses
%% sections/abstract_de.tex
%% 
%% Karlsruhe Institute of Technology
%% Institute for Program Structures and Data Organization
%% Chair for Software Design and Quality (SDQ)
%%
%% Dr.-Ing. Erik Burger
%% burger@kit.edu
%%
%% Version 1.3.3, 2018-04-17

\Abstract
Angetrieben durch den Aufstieg von Cloud Computing, agilen Entwicklungsmethoden, DevOps und Continuous Deployment Strategien, etablierte die Microservice Architektur als Alternative zum monolithischen Software Design. Microservices sind eine Ansammlung unabhängiger, in sich zusammenhängende, aber lose gekoppelter Services, die die Defizite zentralisierter, monolithischer Software bewältigen. Namhafte Unternehmen hatten erst kürzlich ihre monolithische Alt-Software in ein microservice-basiertes System überführt. Eine Schlüsselaufgabe dabei ist es, die richtige Aufteilung der Alt-Software zu finden. Diese Prozess wird Microserviceidentifikation genannt. Bis jetzt wurde dieser Prozess weitestgehend intuitiv und auf Basis von Expertenwissen durchgeführt. Der Hauptgrund dafür liegt vor allem in fehlenden formalen Ansätzen und automatisierter Unterstützung durch Software.\\
Dennoch wachsen Applikation mit der Zeit und werden zunehmend komplexer, sodass die Aufteilung eines Systems in dieser Komplexität durchaus herausfordern ist. Die Thesis stellt daher einen formalen, graph-basierten Ansatz vor, der mittels Clustering-Techniken mögliche Microservices extrahiert. Der Ansatz basiert auf der Prozesssicht und identifiziert strukturelle- und datenobjektbasierte Abhängigkeiten, um daraus einen gewichteten Graphen zu erstellen. Basierend auf dem zuvor erstelltem Graph ermitteln ermitteln Programme Cluster, die je einem Microservice entsprechen. Um die Qualität und Wirkungsweise des Ansatzes zu überprüfen, wird er auf eine Fallstudie angewendet, welche bereits in Rahmen mehrere anderer Arbeiten in Microservices gegliedert wurde. 
